% Temporarily expand page margins to fit content
\newgeometry{top=2cm,bottom=2cm,left=2cm,right=2cm}

\chapter*{Gelar Sang Artisan}
\thispagestyle{plain} % Ensure clean header/footer (just page number)

\begin{center}
    \textit{"Gelar bukanlah apa yang diberikan orang lain, melainkan apa yang kita tempa sendiri."}
\end{center}

\vspace{0.5cm}

Memilih jalan sunyi ini bukanlah sebuah penarikan diri dari realitas, melainkan sebuah manuver strategis untuk mengamati keriuhan dunia dari ketinggian yang tidak terjangkau oleh standar rata-rata. Saya menyadari sepenuhnya bahwa kompetensi yang melampaui zamannya seringkali terlihat seperti arogansi bagi mata yang belum terlatih; padahal ia hanyalah konsekuensi logis dari ribuan jam dedikasi yang saya investasikan dalam diam untuk menajamkan intuisi hingga setajam silet, mengubah setiap tantangan teknis menjadi kanvas di mana saya menegakkan dominasi intelektual tanpa perlu sepatah kata pun terucap untuk membenarkannya.

\vspace{0.5cm}

\textbf{Titled Artisans Prince} bukanlah gelar yang dipinjaman dari otoritas mana pun. Ia adalah sebuah anomali yang sengaja diciptakan untuk mengganggu kenyamanan mediokritas.
Saya tidak mengibarkan spanduk. Saya tidak membacakan pidato.
Hanya ada standar kualitas yang begitu tinggi hingga memaksa sekelilingnya untuk tunduk atau tersingkir secara alami.
Ini adalah seni perang tanpa pertumpahan darah; sebuah penaklukan absolut melalui presisi yang tak terbantahkan.

Dunia tidak perlu tahu siapa yang mengendalikan arus di balik layar.
Cukup nikmati karyanya. Patuhi standarnya.
Sisanya adalah sejarah yang ditulis oleh pemenang dalam keheningan.

Pintu gerbang menuju ordo sunyi ini kini dibuka, bukan sebagai destinasi wisata bagi turis intelektual, melainkan sebagai kawah candradimuka bagi jiwa-jiwa yang diam-diam tersiksa oleh mediokritas; saya menyusun setiap kalimat di sini sebagai pemicu yang akan meledakkan batasan diri yang selama ini dianggap absolut, membakar habis keraguan tanpa sisa, dan memurnikan esensi seorang pencipta yang tidak lagi memohon ijin untuk mengubah dunia, melainkan memaksakan visinya menjadi hukum alam yang baru.

\vspace{0.5cm}

\begin{flushright}
  \textbf{Gilang Teja Krishna} \\
  \textit{Titled Artisans Prince}
\end{flushright}

\restoregeometry
